\documentclass[a5j,12pt]{ltjtarticle}

\title{\gtfamily 聰明人和傻子和奴才 \\[1em]
\hfil\normalsize\mcfamily ——野草之二十\hspace*{-3\zw}}
\author{\small\kai 魯迅}
\date{}

\newif\ifadobe
% \adobetrue

\usepackage{luatexja-fontspec}
\ifadobe
  \setmainjfont[
    TateFeatures={JFM=custom/{quanjiao,vert,otf};+cpct},
    AltFont={{Range="FF1A-"FF1B,Font=Adobe Song Std}}
  ]{FZNew XiuLiB-Z11}
\else
  \setmainjfont[TateFeatures={JFM=custom/{quanjiao,vert}}]{FZNew XiuLiB-Z11}
\fi
\setsansjfont{FZHeiB-B01}
\newjfontfamily\kai{FZKaiB-Z03}

\parindent2\zw

\newcommand*{\vcolon}{\ifadobe：\else\hbox{\yoko：}\fi}
\newcommand*{\vscolon}{\ifadobe；\else\hbox{\yoko；}\fi}

\begin{document}
\maketitle

奴才總不過是尋人訴苦。只要這樣，也只能這樣。有一日，他遇到一個聰明人。

「先生！」他悲哀地說，眼淚聯成一線，就從眼角上直流下來。「你知道的。我所過的簡直不是人的生活。吃的是一天未必有一餐，這一餐又不過是高粱皮，連豬狗都不要吃的，尚且只有一小碗……。」

「這實在令人同情。」聰明人也慘然說。

「可不是麼！」他高興了。「可是做工是晝夜無休息的\vcolon{}清早擔水晚燒飯，上午跑街夜磨麵，晴洗衣裳雨張傘，冬燒汽鑪夏打扇。半夜要煨銀耳，侍候主人耍錢\vscolon{}頭錢從來沒分，有時還挨皮鞭……。」

「唉唉……。」聰明人嘆息著，眼圈有些發紅，似乎要下淚。

「先生！我這樣是敷衍不下去的。我總得另外想法子。可是什麼法子呢？……」

「我想，你總會好起來……。」

「是麼？但願如此。可是我對先生訴了冤苦，又得了你的同情和慰安，已經舒坦得不少了。可見天理沒有滅絕……。」

\bigskip

但是，不幾日，他又不平起來了，仍然尋人去訴苦。

「先生！」他流著淚說，「你知道的。我住的簡直比豬窩還不如。主人並不將我當人\vscolon{}他對他的叭兒狗還要好到幾萬倍……。」

「混帳！」那人大叫起來\vscolon{}使他吃驚了。那人是一個傻子。

「先生，我住的只是一間破小屋。又溼，又陰，滿是臭蟲，睡下去就咬得真可以。穢氣衝著鼻子，四面又沒有一個窗……。」

「你不會要你的主人開一個窗的麼？」

「這怎麼行？……」

「那麼，你帶我去看去！」

傻子跟奴才到他屋外，動手就砸那泥牆。

「先生！你幹什麼？」他大驚地說。

「我給你打開一個窗洞來。」

「這不行！主人要罵的！」

「管他呢！」他仍然砸。

「人來呀！強盜在毀咱們的屋子了！快來呀！遲一點可要打出窟窿來了！……」他哭嚷著，在地上團團地打滾。

一群奴才都出來了，將傻子趕走。

聽到了喊聲，慢慢地最後出來的是主人。

「有強盜要來毀咱們的屋子，我首先叫喊起來，大家一同把他趕走了。」他恭敬而得勝地說。

「你不錯。」主人這樣誇獎他。

\bigskip

這一天就來了許多慰問的人，聰明人也在內。

「先生，這回因為我有功，主人誇獎了我了。你先前說我總會好起來，實在是有先見之明……。」他大有希望似的高興地說。

「可不是麼……。」聰明人也代為高興似的回答他。

\bigskip

\hspace{\stretch{2}} \date{一九二五年十二月二十六日。}\hspace{\stretch{1}}
\end{document}

% Local Variables:
% TeX-engine: luatex
% End:
